% !TeX spellcheck = italian
\documentclass[12pt,italian]{report}
\usepackage{tesi}

\usepackage[a4paper]{geometry}		% Formato del foglio
\usepackage[italian]{babel}			% Supporto per l'italiano
\usepackage[utf8]{inputenc}			% Supporto per UTF-8
%\usepackage[a-1b]{pdfx}				% File conforme allo standard PDF-A (obbligatorio per la consegna)

\usepackage{graphicx}				% Funzioni avanzate per le immagini
\usepackage{hologo}					% Bibtex logo with \hologo{BibTeX}
\usepackage{epsfig}				    % Permette immagini in EPS
\usepackage{xcolor}                 % Gestione avanzata dei colori
\usepackage{amssymb,amsmath,amsthm} % Simboli matematici
\usepackage{listings}				% Scrittura di codice
\usepackage{url}					% Visualizza e rendere interattii gli URL
\usepackage[pdfa]{hyperref}			% Rende interattivi i collegamenti interni
\usepackage{tikz}                   % Permette di disegnare inline
\usepackage{import}
\usepackage{float}
\usepackage{xstring}                % Permette di usare la funzione \IfInteger
\usepackage{array}                  % Permette di usare colonne "m" dentro table
\usepackage{multirow}               % Permette di creare tabelle con righe multiple
\usepackage{caption}                % Roba per le figure side-by-side
\usepackage{subcaption}             % Roba per le figure side-by-side
\graphicspath{{immagini/}}

\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{shapes}

\usepackage[autostyle = false]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}

\newcommand{\GeneraSchemaPacchetto}[2]{{
\begin{tikzpicture}
    [
        box/.style={draw,rectangle,minimum width=\recminwidth, 
        minimum height=\rectangleheight, 
        outer sep=0pt, node distance=0pt}
    ]

    \def\rectangleheight{1cm}
    \def\recminwidth{2cm}

    \foreach \name/\size in {#1} {
        \node[box, label={below:\small \texttt{\size{} byte}}] (0) {\texttt{\name}};
    }    

    \foreach \name/\size [count=\i] in {#2}
    {
        \pgfmathtruncatemacro\prevposition{\i - 1}
        \node[box, right = 0pt of \prevposition,
            label={below:\small \texttt{\IfInteger{\size}{\size\ byte}{\size}}}
        ] (\i) {\texttt{\name}};
    }
\end{tikzpicture}
}}

\def\myCDL{Corso di Laurea in\\ Sicurezza dei Sistemi e delle Reti Informatiche}

% TITOLO TESI:
\def\myTitle{VirTEE: implementazione di un protocollo per la condivisione TEE in Cloud}

% AUTORE:
\def\myName{Massimo Perego}
\def\myMat{Matr. Nr. 965229}

% RELATORE E CORRELATORE: 
\def\myRefereeA{Prof. Andrea Lanzi}

% ANNO ACCADEMICO
\def\myYY{2022-2023}

% Il seguente comando introduce un elenco delle figure dopo l'indice (facoltativo)
%\figurespagetrue

% Il seguente comando introduce un elenco delle tabelle dopo l'indice (facoltativo)
%\tablespagetrue

\begin{document}

	\frontespizio
	\afterpreface

	\chapter*{Sommario}
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Sommario}  
	\label{cap:sommario}
	
	\chapter{Introduzione}
	\label{sec:introduzione}
	
	\chapter{Trusted Execution Environment}
	\label{cap:TEE}
	Un \textit{Trusted Execution Environment} (TEE) è un'area isolata e sicura all'interno di un dispositivo, concepita con l'intento di operare in modo affidabile ed indipendente dal resto del sistema operativo. Questo permette di ospitare applicazioni e processi sensibili, eseguendo unicamente codice autenticato.
	
	I TEE stanno progressivamente guadagnando maggiore rilevanza in virtù del loro impiego per l'arricchimento di piattaforme preesistenti, offrendo soluzioni atte a incrementare la sicurezza e prevenire accessi o manipolazioni non autorizzate. Grazie a tali caratteristiche, i TEE trovano utilizzo in diverse applicazioni e ambiti operativi
	
	I TEE sono presenti sulla maggioranza dei cellulari tramite nomi quali \textit{TrustZone} di ARM, \textit{Samsung Knox}, \textit{Qualcomm QTEE}, \textit{Google Titan M} e \textit{Apple Secure Enclave}, con più finalità, tra le quali: autenticazione sicura, gestione di chiavi crittografiche e gestione dei diritti digitali.
	
	L'impiego dei TEE però sta assumendo un ruolo crescentemente significativo non solo nell'ambito dei dispositivi mobili, ma anche nei settori Desktop, Server e IoT. Sono sempre più numerosi i prodotti sul mercato che consentono esecuzione di codice sicuro anche in tali ambienti. Tale tendenza riflette la crescente preoccupazione per la sicurezza informatica e la protezione dei dati sensibili in un'ampia gamma di applicazioni e scenari operativi.
	
	In questo capitolo verranno esplorate le principali caratteristiche dei TEE e come tali implementazioni possano contribuire a migliorare l'affidabilità di vari tipi di sistemi.
	
	\newpage
	
	\section{TEE GlobalPlatform}
	\label{sec:GlobalPlatform}
	%Deve contenere: cos'è globalplatform, architettura, cosa ne consegue (che sicurezza e cosa forniscono)
	Il concetto di "Trusted Execution Environment" denota una combinazione di tecniche software e hardware progettate per creare un ambiente sicuro e protetto. Nonostante ciò, il termine risulta piuttosto generico, in quanto fa riferimento a una vasta gamma di prodotti con caratteristiche implementative e livelli di sicurezza diversi.
	
	L'assenza di standardizzazione potrebbe essere causa di confusione tra i consumatori e diventare un ostacolo per la portabilità ed interoperabilità di Trusted Applications (TA) su diverse implementazioni di TEE. Ciò implica la necessità di gestire una gamma di differenze nell'implementazione e garanzie di sicurezza offerte, complicando l'utilizzo di tali ambienti in modo uniforme e trasversale.
	
	A risoluzione di questi problemi il consorzio GlobalPlatform pubblica dei documenti contenenti specifiche che coprono vari aspetti chiave della realizzazione di TEE, favorendo l'interoperabilità tra dispositivi e sistemi.
	
	All'interno delle specifiche di GlobalPlatform, si possono trovare direttive dettagliate relative a diverse tematiche riguardanti i Trusted Execution Environments, tra le quali: il modello architetturale dei TEE, delineando le sue componenti fondamentali, un insieme standard di interfacce API e metodi per la gestione sicura delle credenziali.
	
	Un altro aspetto trattato è l'istituzione di parametri e criteri per la valutazione della sicurezza dei TEE. Attraverso queste direttive, si mira a garantire che tali ambienti protetti soddisfino precisi standard di robustezza e affidabilità.
	
	Un numero sempre crescente di organizzazioni sta adottando questi standard e adeguando le proprie soluzioni alle specifiche GlobalPlatform. La tendenza generale è di una sempre più ampia adozione di TEE in conformità con queste direttive, pertanto questo elaborato farà riferimento a TEE conformi GlobalPlatform.
	
	
	\bigbreak \noindent
	
	\subsection{Architettura TEE}
	\label{subsec:architettura}
 	Le direttive di GlobalPlatform non fanno riferimento ad implementazioni specifiche per quanto riguarda l'architettura, ma piuttosto delineano una struttura generale degli elementi logici costituenti il TEE e le loro interazioni.
 	
 	In generale, il sistema è suddiviso in due ambienti distinti, noti come \textit{Trusted Execution Environment} (TEE) e \textit{Regular Execution Environment} (REE). Quest'ultimo costituisce l'insieme dei componenti di un dispositivo e il sistema operativo convenzionale. Generalmente si ha un solo TEE, ma nulla vieta di implementarne molteplici, sebbene si tratti di una pratica poco comune. Da qui in poi si farà riferimento ad un ambiente con un solo TEE e REE per semplicità.
 	
 	Ogni risorsa può essere controllata dal REE o da un TEE ed il possesso può essere trasferito tra gli ambienti. Una risorsa controllata da uno specifico TEE viene isolata dagli altri ambienti di esecuzione, se non altrimenti specificato esplicitamente dal TEE. In generale, il TEE può avere capacità di accedere alle risorse del REE, mentre il contrario non è possibile, a meno che non siano concessi permessi specifici. 
 	
 	Non viene specificato un metodo preciso per far valere il controllo degli accessi, ma l'unico modo che ha il REE per accedere alle risorse in ambiente protetto è tramite entry point delle API o servizi esposti dal TEE.
 	
 	
 	\section{Applicazioni dei TEE}
 	\label{sec:applicazioni}
	
	\section{Supporto Hardware per i TEE}
	\label{sec:supporto-hw}
	%Da scrivere tutti i tipi di TEE (quelli scritti sopra, sgx, sev, trustzone, processori dedicati, TEE RISC-V) ed il relativo hardware
	
	\section{Vulnerabilità Comuni}
	\label{sec:vulnerabilità}
	
	
	
	\chapter{TEE in Ambiente Cloud}
	\label{cap:problema}
	%Virttee design problems, problema nel portare roba in cloud e come risolverli
	%Problematiche, come sono state affrontate
	%Componenti senza implementazione, mettere schemi di funzionamento
	
	
	
	\chapter{Sicurezza dei Dati}
	\label{cap:implementazione}
	%Dettagli riguardo all'implementazione, soluzioni tecniche trovate
	%Iniziare con ciò che ha fatto marco? 
	%Section del capitolo prima?
	
	
	
	\chapter{Analisi Performance}
	\label{cap:dati}
	%Riportare performance generali del sistema, dati di Marco
	%Analisi performance con l'implementazione
	%Commentare i risultati, perché alcuni sono 4% altri 150%
	
	\chapter{Conclusioni}
	\label{cap:conclusioni}
	%Lavori futuri e conclusioni
	
	\bibliographystyle{unsrt}
	\bibliography{bibliografia}
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}

\end{document}
